% ========================================
%	Header einbinden
% ========================================

\input{longheader.tex}

% ========================================
%	Angaben für das Titelblatt
% ========================================

\title{Versuch 606 - Messung des Suszeptibilität paramagnetischer Substanzen\\				% Titel des Versuchs 
\large TU Dortmund, Fakultät Physik\\ 
\normalsize Anfänger-Praktikum}

\author{Jan Adam\\			% Name Praktikumspartner A
{\small \href{jan.adam@tu-dortmund.de}{jan.adam@tu-dortmund.de}}	% Erzeugt interaktiven einen Link
\and						% um einen weiteren Author hinzuzfügen
Dimitrios Skodras\\					% Name Praktikumspartner B
{\small \href{dimitrios.skodras@tu-dortmund.de}{dimitrios.skodras@tu-dortmund.de}}		% Erzeugt interaktiven einen Link
}
\date{09.April2013}				% Das Datum der Versuchsdurchführung

% ========================================
%	Das Dokument beginnt
% ========================================

\begin{document}

% ========================================
%	Titelblatt erzeugen
% ========================================

\maketitle					% Jetzt wird die Titelseite erzeugt
\thispagestyle{empty} 				% Weder Kopfzeile noch Fußzeile

% ========================================
%	Der Vorspann
% ========================================

%\newpage					% Wenn Verzeichnisse auf einer neuen Seite beginnen sollen
%\pagestyle{empty}				% Weder Kopf- noch Fußzeile für Verzeichnisse

\tableofcontents

%\newpage					% eine neue Seite
%\thispagestyle{empty}				% Weder Kopf- noch Fußzeile für Verzeichnisse
%\listoffigures					% Abbildungsverzeichnis

%\newpage					% eine neue Seite
%\thispagestyle{empty}				% Weder Kopf- noch Fußzeile für Verzeichnisse
%\listoftables					% Tabellenverzeichnis
\newpage					% eine neue Seite


% ========================================
%	Kapitel
% ========================================

\section{Theorie}
\subsection{Die magnetische Suszeptibilität}
Die magnetische Suszeptibilität $\chi$ ist eine physikalische Größe, die den Einfluss eines externen Magnetfelds $\vec B$ auf
die Magnetisierbarkeit eines Substanz beschreibt. Sie ist kompliziert von der magnetischen Feldstärke $\vec H$ und der Temperatur $T$
abhängig. Auch in der Relation von magnetischer Flussdichte und magnetischer Feldstärke 
\begin{align}
 \vec B = \mu_0 \vec H + \vec M
\end{align}
tritt sie auf, wobei $\vec M$ die Magnetisierung ist und durch atomare magnetische Momente einer Probe entsteht und mit $\chi$ verknüpft ist
\begin{align}
 \vec M = N \mu_0 \,  \bar{\vec{\mu}} =\mu_0 \chi \vec H.
\end{align}

Im Gegensatz zum Diamagnetismus, der die Induktion eines Magnetfelds antiparallel zum Außenfeld beschreibt, handelt es sich beim
Phänomen des Paramagnetismus um die Induktion eines Magnetfeld, das sich parallel ausrichtet. Diese Eigenschaft ist nur bei Stoffen
zu finden, die einen von Null verschiedenen Drehimpuls haben. Dieser Drehimpuls hängt mit den zum Außenfeld relativen, magnetischen 
Momenten zusammen.

\subsection{Berechnung der magnetischen Suszeptibilität}
Der Drehimpuls $\vec J$ setzt sich durch Vektorsummation aus dem Bahndrehimpuls der Elektronenhülle $\vec L$ und dem Eigendrehimpuls der Elektronen 
$\vec S$ zusammen. Die Beträge der zugehörigen magnetischen Momente ergeben sich aus der Quantenmechanik zu

\begin{align}
 | \mu_L | = \mu_B \sqrt{L(L+1)} \qquad \text{und} \qquad |\mu_S| = \mu_B \, g_S \sqrt{S(S+1)}.
\end{align}

$\mu_B$ ist hierbei das Bohrsche Magneton und $g_S$ das gyromagnetische Verhältnis des freien Elektrons. Das magnetische Moment zum
Gesamtdrehimpuls $\mu_J$ ergibt sich über Winkelbeziehungen der Zwischenwinkel der beiden Vektoren $\mu_L$ und $\mu_S$ zu dem Ausdruck

\begin{align}
 |\mu_J| \approx \mu_B \, g_J \sqrt{J(J+1)}, \intertext{mit $g_J$ als Landé-Faktor} \nonumber g_J = \frac{3J(J+1)\, + \, \{S(S+1) + L(L+1)\}}{2J(J+1)}.
\end{align}

Besagte Winkel sind allerdings nicht beliebig. Das Phänomen der Richtungsquantelung lässt $2J+1$ Orientierungen zu. Um die Magnetisierung
nun zu berechnen, indem die Häufigkeit jeder Orientierung ermittelt mit dem zugehörigen Betrag des magnetischen Moments $\mu_J$ multipliziert
und aufsummiert. Die Häufigkeitsverteilung $Z(E,T)$ ist hierbei Boltzmann-verteilt

\begin{equation}
 Z(E,T) = \exp \left(-\frac{E}{kT}\right) = \exp\left(-\frac{\mu_B\,g_J\,m\,B}{kT}\right).
\end{equation}

Im weiteren wird die Exponentialfunktion um Null mit der Taylor-Entwicklung genähert, da das Argument viel kleiner als Eins ist. 


grundlegendes:
definition
paramagnetismus

berechnung:
gesamtdrehimpuls magnetisches moment (lande-faktor)
boltzmannverteilung (taylor)
endformel (curie)
hundsche regeln

apparatur:
allgemein spulen (reduzierung von Q)
brückenschaltung
chi = Ubr (31)
chi = deltaR

\section{Durchführung}
filterkurve
selektivverstärker
spannung - frequenz

suszeptibilitäten
frequenz bei maximalwert
herunterregeln auf 0V ohne probe
probe hinein -> Ubr

\section{Auswertung}

\section{Diskussion}

% ========================================
%	Literaturverzeichnis
% ========================================

%\bibliographystyle{plainnat}			% Bibliographie-Style auswählen
%\bibliography{BIBDATEI}			% Literaturverzeichnis

% ========================================
%	Das Dokument endent
% ========================================

\end{document}
